%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2022}
\newcommand{\debmtgmonth}{6}
\newcommand{\debmtgdate}{18}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{210}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt 情報共有特集}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2022 年 5 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2022 年 5 月 21 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 13 名でした。

% セミナー
セミナー発表は yy\_y\_ja\_jp さんの「Gmailとパスワード」、
dictoss さんの「アプリにおける多言語対応の仕組み」を行いました。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。


%\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

%今回の事前課題は以下です。

%\begin{enumerate}
%\item xxx
%\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

%\begin{multicols}{2}
%{\small
%\input{image202206/prework.tex}
%}
%\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202205/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")


%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{BoF 相談・情報共有・もくもく会}{参加者全員}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

\begin{itemize}
  \item dictoss
  \item yy\_y\_ja\_jp
  \item yosukesan
  \item knok
  \item ipv6waterstar
  \item metalefty
  \item ooonduke
\end{itemize}

\subsubsection{情報共有したこと}

\subsubsubsection{Debian勉強会をリアル開催に戻すか}

\begin{itemize}
  \item COVID-19前は、東京Deiban勉強会では荒川区の会議室を借りて開催していた
    \begin{itemize}
    \item \url{https://machiya.acc-arakawa.jp/}
    \item まだCOVID-19対策をすること、参加者名簿の提出などが会議室を借りる条件に入っている
    \end{itemize}
  \item オンラインになって東京、関西以外から参加している人もいるため、リアル開催＋オンラインの形で運営してほしいとの要望あり
    \begin{itemize}
    \item 企業様の会場を借りて高速なインターネット回線があればリアル開催＋オンラインの開催はできそう
    \item 会場が公民館の場合はインターネット回線がないことが多くスマートフォンなどのテザリングでビデオ会議をすることになる。運営者の設備負担が高くなり、ネットワークの安定度が下がりビデオ会議が通信エラーになる課題もある
    \end{itemize}
  \item もう少しオンラインのみの開催で様子見する
\end{itemize}


\subsubsubsection{Debian Mini Conf (Reunion) in ハンブルク}

\begin{itemize}
\item アーカイブ(動画)
  \begin{itemize}
  \item \url{https://meetings-archive.debian.net/pub/debian-meetings/2022/Debian-Reunion-Hamburg/}
  \end{itemize}
\item 講演タイトルを見て
  \begin{itemize}
  \item aftp: TFTP関連の話
    \begin{itemize}
    \item サーバ利用では docker や k8s に駆逐されたように思える。組み込みはまだ使っている？
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsubsection{Debconf}

\begin{itemize}
\item イスラエルで開催する話はCOVID-19の影響でなくなった模様
\item Debconf 2022 コソボ July/17- July/24
  \begin{itemize}
  \item リアル開催するようだが、開催までこぎつけられるか ?
  \end{itemize}
\item Debconf23 はインド
\end{itemize}


\subsubsubsection{GPD pocket3 を買ってDebianをインストールして利用中}

\begin{itemize}
\item ハードウェアが動作しない悩みあり
  \begin{itemize}
  \item bullseyeをインストールしている状態
  \item Wi-Fi、Intel AX201 を搭載しているが、Wi-Fiが動作しないとのこと
  \item Buletooth も動作しない
  \item sid でWi-Fiが動いたことは確認したが、stable (bullseye)で動かしたい
  \end{itemize}
\item トラブルシュート
  \begin{itemize}
  \item Windowsで見たデバイスマネージャ情報
    \begin{itemize}
    \item \url{https://pc.watch.impress.co.jp/docs/column/nishikawa/1400282.html}
    \end{itemize}
  \item Intel Wi-Fi 6 AX201 は linux-5.2 以降で動きそうな気がする
    \begin{itemize}
    \item \url{https://wireless.wiki.kernel.org/en/users/drivers/iwlwifi}
    \end{itemize}
  \item bullseye は linux-5.10 のため動作しそうに思うがなぜだろうか。non-free のfirmwareをインストールしていないのかもしれない。
  \item nonfreeのfirmware-iwlwifi、bullseye-backportsのlinux-image-5.16をインストールするとWifiが認識した！
  \item Buletooth も認識するようになった (bluetoothマウスが使えるようになった)
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsubsection{NVIDIA GPU の OSS ドライバがリリース}

\begin{itemize}
\item \url{https://developer.nvidia.com/blog/nvidia-releases-open-source-gpu-kernel-modules/}
  \begin{itemize}
  \item NVIDIAがOSSのGPUドライバをリリースした
  \item Red Hat、SUSE、Ubuntuで使えるようになっているらしい
  \item debian の unstable ではまだパッケージがないように思える
  \item なにか情報を知っている方、いますか
    \begin{itemize}
    \item linux のグラフィックボードは動かしやすい Intel 系 GPU を選んでいたため、あまりNVIDIAは経験がない
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsubsection{GPU関連}

\begin{itemize}
\item GPU は一時期高かったが、最近価格が落ち着いてきた
\item Intel Arc という外付けの GPU を出すらしい
  \begin{itemize}
  \item \url{https://pc.watch.impress.co.jp/docs/news/1417442.html}
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsubsection{docker hub のイメージ}

\begin{itemize}
\item debian の slim イメージは普通のイメージと比べて何を削っている ?
\item alpine はとてもサイズが小さいので、Debian のイメージでも学んで小さくできないか ?
\end{itemize}


\subsubsubsection{Mac}

\begin{itemize}
\item 身近な人で M1 で Linux を動かした人はいたか ?
\item M2 Mac が近日発売される
  \begin{itemize}
  \item 買った人は誰か動くか試してほしい
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsubsection{python-3.11 では、2倍早くなるとの噂}

\begin{itemize}
\item \url{https://news.mynavi.jp/techplus/kikaku/python_learn-10/}
\item 現在 upstream は python3.11b3 のため、bookworm には入りそうな予感
\end{itemize}


% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 2022年11月23日 \hspace{5mm}  第2版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
